СТИХОТВОРЕНИЯ.
I.
Ночь
В замке Лары.
(из Лорда Байрона).

X.
Настала ночь, небесный свод в звездах 
Изображен в серебряных волнах;
Едва струясь, прозрачныя, бегут, —
И навсегда, как радость, утекут. 
Бессмертные огни с родных высот 
Красуются в стекле волшебных вод; 
Приманчив вид тенистых берегов, —
И нет для пчел прелестнее цветов;
Могла б в венке Диана их носить,
Могла б любви невинность подарить;
Меж них реки игривая струя 
Бежит, блестит и вьется, как змея.
Все так светло, такая тишина, 
Хоть дух явись,— с ним встреча не страшна; 
Как быть вреду? Бродить не станет злой 
В таких садах, в такой красе ночной; 
Подобный час для добрых сотворен. —
Так Лара мнил,— и в замок молча он 
Идет скорей; — ему прекрасный вид 
О прежних днях невольно говорит,
О той стране, где свод небес ясней,
Светлей луна, ночь тихая милей;
О тех сердцах... Нет, нет! 
Шуми над ним, Бушуй гроза! 
Он — дерзкий нещадим,
Душою тверд; но светлая красой,
Такая ночь смеется над душой.

XI.
Вступил он в зал, весь полный тишины, - 
Тень длинная мелькнула вдоль стены;
Портреты там людей минувших лет;
От пышности, злодейств, других остатков нет;
Преданий дым и темный свод, где прах
С пороками, грехами спит в гробах;
Полустолбцы, ведущие до нас
Из века в век сомнительный рассказ,
Укор, хвалу — вот все — и чем древней,
Тех хартий ложь, тем с правдою сходней.
Там ходит он, и смотрит — а луна
В готическом отверстии окна
Видна ему — и блеск бежит струей 
На пол из плит, на потолок с резьбой, —
И Образа на стеклах расписных,
Молящихся угодников Святых,
В таинственных видениях луной 
Оживлены, — но жизнью не земной.
Кудрей густых цвет черной, мрак чела 
И зыбкий склон широкаго пера 
Дают ему весь ужас мертвецов,
Все страшное, все тайное гробов.

ХII.
Ужь полночь бьешь — лампада чуть горит; 
Ей будто жаль, что тьма при ней бежит:
Все спят — но чу. ... У Лары слышен клик,
И звук, я стон, и вопль, и страшный крик;
Ужасный громкий крик, в смолкнул он,
Чей ярый вопль, так дико рушит сон? 
Вскочили все, бодрятся в дрожат, —
И помощь дать на зов к нему летят;
Кой-как мечи схватили второпях,
И факелы не все горят в руках.

XIII.
Хладнее плит лежит он недвижим, 
Бледней луны, играющей над ним,
И брошен мечь почти ужь не в ножнах; 
Сверх сил людских, знать был сей дивный страх; 
Но он — был тверд; строптивый, мрачный лик 
Грызет вражда, хоть ужас в грудь проник; 
Лежит без чувств; но могут ли таять 
Его уста желание убить! —
Угроза в них с роптаньем замерла,
Иль гордости отчаянной хула;
Полусмежась, глаза его хранят
В их мутной тьме бойца суровый взгляд;
И этот взгляд, заметный часто в нем,
Оцепенел в покое роковом.
Очнулся — вот — он дышет, говорит;
Багровый цвет в щеках темно горит, 
Красней уста; он взор кругом водил 
И тускл, и дик, и с дрожью приходил 
Опять в себя. Но он не на своем 
Заговорил наречии родном;
Звук слов мудрен: одно понять могли, 
Что звуки те, язык чужой земли.
И было так: но та, с кем говорит...
Ах, нет ее, к ней речь не долетишь!

ХIV.
Подходит Паж; он странный смысл речей 
Как будто знал; но из его очей,
Из бледных щек не трудно угадать,
Что тайну слов — один не мог сказать,
Другой открыть; — казалось, будто он,
Тем, что сбылось, почти не удивлен;
Склонясь к нему, на языке чужом 
Он отвечал, (быть может, на своем;)
А тот внимал, как нежно Паж младой 
Гнал мрак с души, встревоженной мечтой.
Но был ли он грозой повержен в страх?
Ему ль беда страшна в однех мечтах!

ХV.
В бреду ль он был, иль вправду, что узрел, 
Забыл иль нет; во тайну он умел 
На сердце взять; и с новою зарей 
Опять он бодр и телом, и душей;
Духовника не позвал, ни врачей,
Не изменил осанки, ни речей;
В урочный час, как прежде, все пошло,
Не веселей, не пасмурней чело;
Все тот же он; и если разлюбил 
Ночную шепь, равно он утаил 
То от рабов, которых трепет, взгляд 
О диве их, об ужасе твердят;
Они с тех пор бледнее — и в двоем,
Минуя зал, проходят через дом;
Зыбучий флаг, пол звучный, скрыл дверей, 
Обоев шум н ветра в тьме ночей 
Унывный вой, — и мышь ли пролетит,
Густая ль тень лип темных задрожит, — 
Все страшно им, когда печальной мглой 
Вдоль диких стен обляжет мрак ночной.

Иван Козлов.
Февраля 7 дня 1627.

2.
МАРИИ.
Подражание Шиллеру.

Я не с тобой; но придет час, 
Исполнится святых Пророков предвещанье: 
Раздастся трубный глас —
И возвестит вселенной окончанье.

*

Тогда любви препоны нет,
Тогда погаснет солнца свет,
Свод неба упадет прозрачный,
И мир во пламени нам будет факел брачный.
И время прекратит полет,
И вечная заря взойдет
С неугасимою зарею:
Мария, улыбнись, ты будешь там со мною.

Н. Маркевич.


СЛАВЯНИН,
Военно-Литературный журнал,
ИЗДАВАЕМЫЙ
А.Воейковым.
ЧАСТЬ ВТОРАЯ.

XIV.
Да помнит Славянин,
Что он наперсник славы,
Что он великих предков сын, 
Которых меч кровавый
И древле был противным страх! 
Друзья! отцы пред нами:
На тех же мы цветем полях,
Под теми ж небесами,
Где чада славы разцвели!
Пред ними та ж дорога,
По коей деды протекли 
За Русь, Царя и Бога.

Жуковский.
САНКТПЕТЕРБУРГ,
Печатано в Типографии императорской Российской
Академии.
